\chapter{Topologische Strukturen}

\label{chap:topology}

In den bisherigen Kapiteln haben wir in den Fällen der normierten
Vektorräume $\set K^n$ nicht besonders betont, welche Norm wir jeweils
zugrundegelegt haben.  Im $\set R^n$ haben wir zum Beispiel die
Alternative zwischen der Norm $\norm\infty\cdot$, welche durch die
Struktur von $\set R^n$ als $n$-faches Produkt von $\set R$ induziert
wird, und der aus geometrischen Gründen häufig vorzuziehenden
euklidischen Norm $\norm 2 \cdot$.  In
Abschnitt~\ref{sec:euclidean_metric} haben wir bereits festgestellt,
daß diese Alternative für den Begriff der Stetigkeit keine Konsequenz
hat.

In den folgenden beiden Abschnitten werden wir sehen, daß auf jedem
\emph{endlich-dimensionalen} $\set K$-Vektorraum jeweils zwei Normen
\emph{äquivalent} sind und daß sie aus diesem Grunde dieselbe
topologische Struktur (vgl.~Abschnitt~\ref{sec:topology}) induzieren.
Es hat sich herausgestellt, daß der Begriff der topologischen Struktur
einer der grundlegenden Begriffe der Mathematik ist.  Wir machen das
dadurch augenfällig, daß wir die Begriffe wie Konvergenz, Stetigkeit
und einige weitere auf der Grundlage der topologischen Struktur,
d.\,h.~in \emph{topologischen Räumen} erneut definieren.  Insbesondere
erhalten wir dadurch ein besseres Verständnis dafür, warum wir auf
endlich-dimensionalen $\set K$-Vektorräumen bei vielen Problemen mit
einer willkürlich gewählten Norm arbeiten dürfen.  Gleichzeitig
verbreitern wir den Anwendungsbereich analytischer Methoden, indem
wir nun auch verstärkt topologische Räume in die Untersuchungen
einbeziehen können, auf denen nicht (oder zumindest nicht in
natürlicher Weise) Metriken eingeführt werden können.  Ein Beispiel
ist uns schon bekannt, nämlich die erweiterte Zahlengerade $\widehat
{\set R}$; bisher erfuhr dieser Raum stets eine gesonderte
Behandlung.  Andere Beispiele, viel wichtiger als $\widehat{\set R}$
sind die Mannigfaltigkeiten, die zum Beispiel den kosmologischen
Modellen und Zustandsräumen physikalischer Systeme zugrundeliegen.

\section{Stetigkeit linearer Abbildungen und die Äquivalenz von
  Normen}
\label{sec:norm_equivalence}

\begin{theorem*}
  Sei $E$ ein \emph{endlich-dimensionaler} $\set K$-Vektorraum.
  \begin{enumerate}
  \item
    Jede lineare Abbildung $A\colon E \to F$ in einen beliebigen
    normierten $\set K$-Vektorraum $F$ ist bezüglich jeder Norm von
    $E$ stetig.
  \item
    \label{it:norm_equivalence}
    Zu je zwei Normen $\norm 1 \cdot$ und $\norm 2 \cdot$ von $E$ gibt
    es Konstanten $m$, $M \in \set R_+$, so daß
    \begin{equation}
      \label{eq:norm_equivalence}
      \tag{$\ast$}
      \forall v \in E\colon m \cdot \norm 1 v \leq \norm 2 v \leq M
      \cdot \norm 1 v.
    \end{equation}
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

Gilt für zwei Normen eine derartige
Abschätzung~\eqref{eq:norm_equivalence}, so sagen wir auch, die
Normen seien \emph{äquivalent}.  Somit
besagt~\ref{it:norm_equivalence}:

\emph{Auf einem endlich-dimensionalen $\set K$-Vektorraum sind je zwei
  Normen äquivalent} (vgl.~den Spezialfall aus
  Abschnitt~\ref{sec:euclidean_metric}).

\begin{proposition*}
  Sind zwei äquivalente Normen auf einem $\set K$-Vektorraum $E$
  gegeben, so gilt für jede Folge $(v_n)_{n \ge m}$ von Vektoren $v_n
  \in E$:
  \begin{enumerate}
  \item
    Die Folge konvergiert genau dann bezüglich der einen Norm gegen
    einen Vektor $v \in E$, wenn sie bezüglich der anderen Norm gegen
    $v$ konvergiert.
  \item
    Die Folge ist genau dann eine Cauchyfolge bezüglich der einen
    Norm, wenn sie eine Cauchyfolge bezüglich der anderen Norm ist.
  \end{enumerate}
\end{proposition*}

\begin{corollary*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Jeder endlich-dimensionale normierte $\set K$-Vektorraum ist ein
    Banachraum.
  \item
    In einem normierten $\set K$-Vektorraum ist jeder
    endlich-dimensionale Untervektorraum abgeschlossen.
  \item
    \label{it:Heine-Borel1}
    In jedem endlich-dimensionalen normierten $\set K$-Vektorraum $E$
    gilt der Heine--Borelsche Satz:

    \emph{Eine Teilmenge $K \subseteq E$ ist genau dann folgenkompakt,
      wenn sie abgeschlossen und beschränkt ist} (vgl.\
      Abschnitt~\ref{sec:heine-borel}).

    Insbesondere sind daher bezüglich jeder Norm $\anorm \cdot$ von
    $E$ die Bälle
    \[
    B_r(v) = \{u \in E \mid \anorm{u - v} \leq r\}
    \]
    mit $r \in \set R_+$ und $v \in E$ folgenkompakt.
  \end{enumerate}
\end{corollary*}

\begin{comment}
  In unendlich-dimensionalen normierten Vektorräumen sind die Bälle
  $B_r(v)$ niemals folgenkompakt.
\end{comment}

\begin{comment}
  Bei den Beweisen dieses Abschnittes nutzen wir im Falle
  $\set K = \set C$, daß wir jeden normierten $\set C$-Vektorraum als
  normierten $\set R$-Vektorraum auffassen können, indem wir uns bei
  der Multiplikation mit Skalaren auf reelle Zahlen beschränken.
\end{comment}

\begin{exercise*}[Stetigkeit multilinearer Abbildungen]
  Seien $E_1$, \dots, $E_n$ endlich-dimensionale $\set K$-Vektorräume, $F$ irgendein
  normierter $\set K$-Vektorraum Man zeige:
  Jede $n$-lineare Abbildung
  \[
  \phi\colon E_1 \times \dotsb \times E_n \to F
  \]
  ist bezüglich jeder Wahl von Normen auf den $E_k$ stetig.

  (Tip: Für jedes $k = 1$, \dots, $n$ wähle man eine Basis $(b_{k1},
  \dotsc, b_{km_k})$ von $E_k$ und bezeichne mit $(\lambda_{k1}, \dotsc,
  \lambda_{km_k})$ die dazu duale Basis von $E_k^* \coloneqq \Hom_{\set
    K}(E_k, \set K)$, d.\,h.~$\lambda_{ki}\colon E_k \to \set K$ ist die
  Linearform, die durch
  \[
  \forall j \in \{1, \dotsc, m_k\}\colon \lambda_{ki}(b_{kj}) =
  \delta_{ij}
  \]
  charakterisiert ist.  Dann gilt (?)
  \[
  \forall v = (v_1, \dotsc, v_n) \in E_1 \times \dotsb \times
  E_n\colon
  \phi(v) = \sum \lambda_{1i_1}(v_1) \dotsm \lambda_{ni_n}(v_n) \cdot
  \phi(b_{1i_1}, \dotsc, b_{ni_n}),
  \]
  wobei in der Summe der Index $i_k$
  jeweils die Zahlen $1$, \dots, $m_k$ durchläuft.)
\end{exercise*}

\section{Topologische Räume}
\label{sec:topology}

\begin{definition*}
  Sei $E$ eine Menge.  Dann heißt ein System
  $\mathfrak T \subseteq \powerset E$ von Teilmengen von $E$ eine
  \emph{topologische Struktur} von $E$ und das Paar $(E, \mathfrak T)$
  ein \emph{topologischer Raum}, wenn die folgenden Axiome für $\mathfrak T$ gelten:
  \begin{axiomlist}[label=(T\arabic*)]
  \item
    \label{it:top1}
    Es ist $E \in \mathfrak T$.
  \item
    \label{it:top2}
    Für je zwei Mengen $G_1$ und $G_2 \in \mathfrak T$ ist auch
    $G_1 \cap G_2 \in \mathfrak T$.
  \item
    \label{it:top3}
    Für jede Familie $(G_i)_{i \in I}$ von Mengen $G_i \in \mathfrak T$ ist auch
    $\bigcup\limits_{i \in I} G_i \in \mathfrak T$.
  \end{axiomlist}
  Ist $(E, \mathfrak T)$ ein topologischer Raum, so werden wir
  $\mathfrak T$ auch mit $\Top E$ bezeichnen, die Mengen
  $G \in \Top E$ die \emph{offenen Mengen} des topologischen Raumes
  nennen und häufig einfach sagen, daß $E$ ein topologischer Raum ist.
\end{definition*}

Da in~\ref{it:top3} auch die leere Familie ($I = \emptyset$)
erlaubt ist und die Vereinigung der leeren Familie die leere Menge
ist, gilt insbesondere $\emptyset \in \mathfrak T$ für jede
topologische Struktur $\mathfrak T$. Sind $G_1$, \dots, $G_n \in \mathfrak T$
endlich viele offene Mengen von $E$, so folgt induktiv, daß $G_1 \cap \dotsb
\cap G_n \in \mathfrak T$ eine offene Teilmenge von $E$ ist.

\begin{examples*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item Ist $(E, d)$ ein metrischer Raum, so bildet nach der Aufgabe
    aus Abschnitt~\ref{sec:open} die Gesamtheit aller (gemäß der
    Definition aus Abschnitt~\ref{sec:open}) offenen Mengen eine
    topologische Struktur von $E$; wir bezeichnen sie mit $\Top{E, d}$
    oder auch einfach mit $\Top E$.  In dieser Weise werden wir
    metrische Räume stets als topologische Räume betrachten.  Per
    definitionem stimmen für metrische Räume der Begriff der "`offenen
    Menge"' gemäß der Definition aus Abschnitt~\ref{sec:open} und der
    Definition aus diesem Abschnitt überein.  Es gilt
    \[
    \forall \epsilon \in \set R_+\,
    \forall p \in E\colon U_\epsilon(p) \in \Top{E, d}.
    \]
  \item
    Da jeder normierte $\set K$-Vektorraum $(E, \anorm \cdot)$
    insbesondere ein metrischer Raum ist
    (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:normed_vector_spaces_as_metric_spaces}),
    können wir auch von der topologischen Struktur von $(E,
    \anorm\cdot)$ sprechen; sie soll mit $\Top{E, \anorm\cdot}$ oder
    einfach mit $\Top E$ bezeichnet werden.
  \item
    \label{it:top_R-hat}
    Unter Zuhilfenahme der $\epsilon$-Umgebungen der Punkte $\infty$
    und $-\infty$ können wir gemäß der Definition aus
    Abschnitt~\ref{sec:open} ebenfalls offene Mengen von
    $\widehat{\set R}$ definieren; deren Gesamtheit bildet die
    kanonische topologische Struktur von $\widehat{\set R}$.
  \item
    Ist $E$ eine Menge, so ist die \emph{triviale Topologie} auf $E$
    durch $\mathfrak T = \{\emptyset, E\}$ gegeben.  Die
    \emph{diskrete Topologie} auf $E$ ist durch $\mathfrak T =
    \powerset E$ gegeben.
  \end{enumerate}
\end{examples*}

\begin{theorem*}[Die topologischen Strukturen bezüglich äquivalenter
  Normen]
  Es seien $\norm 1 \cdot$ und $\norm 2 \cdot$ zwei Normen eines
  $\set K$-Vektorraumes $E$.  Dann gilt:
  \[
  \Bigl(\exists M \in \set R_+\colon \norm 1 \cdot \leq M \cdot
  \norm 2 \cdot\Bigr) \iff
  \Bigl(\Top{E, \norm 1 \cdot} \subseteq \Top{E, \norm 2 \cdot}\Bigr).
  \]
  Folglich sind die Normen $\norm 1 \cdot$ und $\norm 2 \cdot$ genau dann
  äquivalent (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:norm_equivalence}), wenn
  $\Top{E, \norm 1\cdot} = \Top{E, \norm 2\cdot}$.
\end{theorem*}

\begin{exercise*}[Topologische Teilräume]
  Sei $E$ ein topologischer Raum und $M$ eine nicht leere Teilmenge
  von $E$.  Dann ist $\mathfrak T_M \coloneqq \{G \cap M \mid G \in
  \Top E\}$ eine topologische Struktur von $M$, die sog.~von $E$ oder
  von $\Top E$ auf $M$ induzierte \emph{Teilraumtopologie}.  $(M,
  \mathfrak T_M)$ heißt auch \emph{topologischer Teilraum} von $E$.

  Ist $d$ eine Metrik auf $E$ und $d_M\coloneqq d|(M \times M)$ (vgl.\
  Abschnitt~\ref{sec:metric_subspace}), so ist $\Top{M, d_M}$ die von $\Top{E, d}$
  auf $M$ induzierte Teilraumtopologie.
\end{exercise*}

\section{Der Umgebungsbegriff in topologischen Räumen}
\label{sec:nbhd}

\begin{definition}
  Sei $E$ ein topologischer Raum.  Für jede Teilmenge $M \in \powerset E$ definieren wir
  \begin{align*}
    \Open M & \coloneqq \Open{M, E} \coloneqq \{U \in \Top E \mid U \supseteq M\} \\
    \intertext{und}
    \Nbhd M & \coloneqq \Nbhd{M, E} \coloneqq \{N \in \powerset E \mid
              \exists U \in \Open M\colon U \subseteq N\}.
  \end{align*}
  Für einzelne Punkte $p \in E$ schreiben wir kürzer
  \begin{align*}
    \Open p \coloneqq \Open{p, E} \coloneqq \Open{\{p\}, E} \\
    \intertext{und entsprechend}
    \Nbhd p \coloneqq \Nbhd{p, E} \coloneqq \Nbhd{\{p\}, E}.
  \end{align*}
  Die Elemente $U \in \Nbhd M$ bzw.~$U \in \Nbhd p$ heißen die
  \emph{Umgebungen} von $M$ bzw.~von $p$ im topologischen Raum $E$;  die Elemente $U \in
  \Open M$ bzw.~$U \in \Open p$ heißen die \emph{offenen} Umgebungen
  von $M$ bzw.~von $p$ im topologischen Raum $E$.
\end{definition}

Aufgrund der Axiome für topologische Strukturen haben wir:
\begin{proposition}
  Für jede Teilmenge $M \subseteq E$ eines topologischen Raumes $E$
  gilt:
  \begin{axiomlist}[label=(U\arabic*)]
  \item
    $E \in \Open M$.
  \item
    Sind $U_1$, \dots, $U_n \in \Open M$ endlich viele offene Umgebungen von
    $M$, so ist auch $U_1 \cap \dotsb \cap U_n \in \Open M$.
  \item
    Ist $(U_i)_{i \in I}$ irgendeine nicht leere Familie offener Umgebungen $U_i
    \in \Open M$, so ist auch $\bigcup\limits_{i \in I} U_i \in \Open
    M$.
  \end{axiomlist}
\end{proposition}

\begin{example}
  Für jeden topologischen Teilraum $N \subseteq E$ von $E$ gilt
  \[
    \forall M \in \powerset N\colon \Open{M, N} = \{U \cap N \mid U
    \in \Open{M, E}\}.
  \]
\end{example}

\begin{proposition}\label{prop:equiv_eps-nbhd}
  In einem metrischen Raum $(E, d)$ gilt für jeden Punkt $p \in E$ und
  für jede Teilmenge $M \subseteq E$:
  \begin{enumerate}
  \item
    $\displaystyle \forall \epsilon \in \set R_+\colon
    U_\epsilon(p) \in \Open{p, E}\land
    U_\epsilon(M) \coloneqq \bigcup_{p \in M} U_\epsilon(p) \in
    \Open{M, E}$,
  \item
    \label{it:epsilon_open}
    $\displaystyle
    \forall U \in \Open{p, E}\, \exists \epsilon \in \set R_+\colon
    U_\epsilon(p) \subseteq U.$
  \end{enumerate}
\end{proposition}

In Teil~\ref{it:epsilon_open} der Proposition dürfen wir den Punkt $p$
nicht durch eine beliebige Teilmenge ersetzen, wohl aber durch eine
kompakte (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:compact}).

\begin{proposition}[Charakterisierung offener Mengen]
  Gilt für eine Teilmenge $G \subseteq E$ eines topologischen Raumes
  $E$, daß
  \[
    \forall p \in G \, \exists U \in \Open{p, E}\colon U \subseteq G,
  \]
  so ist $G$ eine offene Teilmenge von $E$.
\end{proposition}

\begin{exercise*}[Produkte topologischer Räume]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    \label{it:top_product}
    Sei $(E_i)_{i \in I}$ eine Familie topologischer Räume und
    \[
      E \coloneqq \prod_{i \in I} E_i \coloneqq\{p = (p_i)_{i \in I} \mid
      \forall i \in I\colon p_i \in E_i\}
    \]
    ihr Produkt.  Mit $\pr_i\colon E \to E_i, (p_i)_{i \in I} \mapsto
    p_i$, $i \in I$, bezeichnen wir die kanonischen Projektionsabbildungen.

    Dann nennen wir eine Teilmenge
    $G \subseteq E$ von $E$ \emph{offen}, wenn
    \begin{multline*}
      \forall p \in G\, \exists i_1, \dotsc, i_n \in I
      \exists U_1 \in \Open{p_{i_1}, E_{i_1}}, \dotsc,
      U_n \in \Open{p_{i_n}, E_{i_n}}\colon \\
      \pr_{i_1}^{-1}(U_1) \cap \dotsb \cap \pr_{i_n}^{-1}(U_n) \subseteq G.
    \end{multline*}
    Das System $\Top E$ der so definierten offenen Mengen von $E$ ist
    eine topologische Struktur von $E$.  Ist $G \in \Top{E_i}$, so ist
    $\pr_i^{-1}(G) \in \Top E$.
  \item
    Sind $(E_1, d_1)$, \dots, $(E_n, d_n)$ metrische Räume, so stimmt
    die topologische Struktur $\Top{E, d}$ des in
    Abschnitt~\ref{sec:metric_product} definierten metrischen
    Produktraumes $(E, d)$ mit der in~\ref{it:top_product} definierten topologischen
    Struktur $\Top E$ des Produktes der topologischen Räume $(E_i,
    \Top{E_i, d_i})_{i \in I}$ überein.
  \end{enumerate}
\end{exercise*}

\begin{definition}[Hausdorff-Räume]
  Ein topologischer Raum $E$ heißt \emph{Hausdorff-Raum}, wenn
  sich je zwei verschiedene Punkte $p$ und $q$ von $E$ durch
  \emph{Umgebungen trennen} lassen, d\,h.~wenn
  \[
    \forall p, q \in E\colon p \neq q \implies
    \exists U \in \Open p, V \in \Open q\colon
    U \cap V = \emptyset.
  \]
\end{definition}

\begin{examples}
  Metrische Räume und $\widehat{\set R}$ sind Hausdorff-Räume; vgl.\
  Abschnitte~\ref{sec:metric_spaces} und~\ref{sec:epsilon}.

  Ist $E$ eine Menge mit mehr als einem Punkt, so ist $E$ versehen mit
  der trivialen Topologie kein Hausdorff-Raum.  An anderen Stellen
  treten nicht hausdorffsche topologische Räume in natürlicher Weise auf.
\end{examples}

Indem wir die $\epsilon$-Umgebungen aus der Theorie metrischer Räume
durch die soeben eingeführten (offenen) Umgebungen ersetzen, können
wir die fundamentalen Begriffe "`Konvergenz"' und "`Stetigkeit"' auf
dem Niveau der topologischen Räume einführen.  Die vorausgegangene
Proposition~\ref{prop:equiv_eps-nbhd} garantiert, daß im Falle metrischer Räume
die neuen Definitionen im Einklang mit den alten stehen.

\section{Stetigkeit von Abbildungen zwischen topologischen Räumen}
\label{sec:top_continuous_funct}

\begin{definition}
  Sei $f\colon E \to E'$ eine Abbildung zwischen topologischen Räumen
  $E$ und $E'$.  Die Abbildung $f$ heißt in einem Punkt $p \in E$ \emph{stetig}, wenn
  \[
    \forall V \in \Open{f(p), E'} \, \exists U \in \Open{p, E}\colon f(U) \subseteq V.
  \]
  Die Abbildung $f$ heißt \emph{(überall) stetig}, wenn sie in allen $p \in E$ stetig ist.
\end{definition}

\begin{comment*}
  Wegen der Proposition~\ref{prop:equiv_eps-nbhd} aus Abschnitt~\ref{sec:nbhd} steht diese
  Definition mit der Definition aus der Theorie der metrischen Räume
  im Einklang.  Damit ist die Stetigkeit als ein \emph{topologischer}
  Begriff erkannt, d.\,h.~als Begriff, der im Falle von metrischen
  Räumen (bzw.~von normierten Räumen) nicht von den zugrundeliegenden
  Metriken (bzw.~Normen), sondern nur von den davon induzierten
  topologischen Strukturen abhängt.  In diesem Zusammenhang sind der
  Teil~\ref{it:norm_equivalence} des Theorems
  aus~\ref{sec:norm_equivalence} und das Theorem aus~\ref{sec:topology} von
  fundamentaler Bedeutung.
\end{comment*}

\begin{warning*}
  Die \emph{gleichmäßige} Stetigkeit von Abbildungen (vgl.\
  Abschnitt~\ref{sec:uniformity}) in der Theorie allgemeiner
  metrischer Räume ist kein topologischer Begriff; er hängt empfindlich
  von den zugrundeliegenden Metriken ab.
\end{warning*}

\begin{namedthm}{Sammlung von Resultaten}
  Wenn wir gegebenenfalls $\epsilon$-Umgebungen durch beliebige offene
  Umgebungen ersetzen, gelten für beliebige topologische Räume mutatis
  mutandis
  \begin{itemize}
  \item
    die Beispiele~\ref{it:continuous_const} und~\ref{it:continuous_id}
    aus Abschnitt~\ref{sec:continuous}: die Identität $\id_E$ und
    konstante Abbildungen sind stetig;
  \item
    das Theorem aus Abschnitt~\ref{sec:continuous} über die Komposition stetiger
    Abbildungen;
  \item die Propositionen~\ref{sec:continuous_pr1}
    und~\ref{sec:continuous_pr2} aus
    Abschnitt~\ref{sec:metric_product} über die Stetigkeit der
    Projektionen $\pr_k$ bzw.~die Stetigkeit von Abbildungen $f =
    (f_1, \dotsc, f_n)$ in Produkträume;
  \item
    die Proposition und die beiden Aufgaben aus Abschnitt~\ref{sec:metric_subspace}
    über die Einschränkung stetiger Abbildungen auf Teilräume, den
    lokalen Charakter der Stetigkeit und das Aneinanderheften stetiger Abbildungen.
  \end{itemize}
\end{namedthm}

\begin{theorem*}
  Eine Abbildung $f\colon E \to E'$ zwischen topologischen Räumen $E$ und
  $E'$ ist genau dann stetig, wenn
  \[
    \forall G \in \Top{E'}\colon f^{-1}(G) \in \Top{E}.
  \]
  Demnach sind die stetigen Abbildungen die
  \emph{strukturverträglichen} Abbildungen in der Theorie der
  topologischen Räume.
\end{theorem*}

\begin{definition}\label{def:homeomorphism}
  Die "`Isomorphismen"' in der Theorie topologischer Räume heißen
  \emph{Homöomorphismen}; ausführlicher:  Eine stetige Abbildung
  $f\colon E \to E'$ ist per definitionem ein \emph{Homöomorphismus},
  wenn sie eine stetige Umkehrabbildung $\check f\colon E' \to E$
  besetzt.
\end{definition}

Aufgrund des letzten Theorems ist eine Bijektion $f\colon E \to E'$
genau dann ein Homöomorphismus, wenn
\[
  \forall G \in \powerset E\colon G \in \Top E \iff f(G) \in \Top{E'}.
\]

\begin{exercise*}[Die Riemannsche Zahlenkugel]
  Ähnlich wie in Abschnitt~\ref{sec:R-hat} die Zahlengerade $\set R$ zu
  $\widehat{\set R}$ erweitert wurde, wird hier die komplexe Ebene
  $\set C$ durch Hinzunahme \emph{eines} Elementes $\infty$ zu
  $\widehat{\set C} \coloneqq \set C \cup \{\infty\}$ erweitert.
  Weiterhin definieren wir für alle $\epsilon \in \set R_+$, daß
  \[
    U_\epsilon(\infty) \coloneqq \{z \in \set C\mid \abs z >
    1/\epsilon\} \cup \{\infty\}.
  \]

  In dem wir mutatis mutandis die Definition aus Abschnitt~\ref{sec:open} für
  offene Mengen benutzen, erhalten wir auf $\widehat{\set C}$ eine
  topologische Struktur $\Top{\widehat {\set C}}$.  Der dadurch definierte
  topologische Raum heißt die \emph{Riemannsche Zahlenkugel},
  vgl.~\ref{it:riemann_sphere}.
  \begin{enumerate}
  \item
    Die von $\Top{\widehat{\set C}}$ auf $\set C$ induzierte
    Teilraumtopologie stimmt mit der kanonischen topologischen
    Struktur von $\set C$ überein.
  \item
    \label{it:sphere_inversion}
    Die Abbildung
    \[
      j\colon \widehat{\set C} \to \widehat{\set C},
      z \mapsto \begin{cases}
        \frac 1 z & \text{für $z \in \set C^*,$} \\
        \infty & \text{für $z = 0$ und} \\
        0 & \text{für $z = \infty$}
      \end{cases}
    \]
    ist ein Homöomorphismus.
  \item
    \label{it:riemann_sphere}
    Die \emph{stereographische Projektion} $f\colon \set S^2 \to
    \widehat{\set C}$ von der zwei-dimensionalen \emph{Sphäre}
    \[
      \set S^2 \coloneqq \{p \in \set R^3\mid x(p)^2 + y(p)^2 + z(p)^2
      = 1\}
    \]
    auf $\widehat{\set C}$, die den "`Nordpol"' $N \coloneqq (0, 0, 1)$ auf
    $\infty$ abbildet und die im übrigen durch
    \[
      f|(\mathbf S^2 \setminus \{N\}) \equiv \frac 1 {1 - z} \cdot (x + i
      \cdot y)|(\mathbf S^2 \setminus \{N\})
    \]
    beschrieben ist, ist ein Homöomorphismus.  Man fertige eine Skizze
    an, aus der ersichtlich ist, daß diese Abbildung die Punkte der
    $\set S^2$ vom Projektionszentrum $N$ auf die Äquatorialebene
    projiziert.

    (Tip: Untersuchungen in der Nähe von $z = \infty \in \widehat{\set
      C}$ kann man mit Hilfe der Abbildung $j$
    aus~\ref{it:sphere_inversion} auf Untersuchungen in der Nähe von
    $z = 0$ zurückführen.)
  \item
    Sei $A$ eine Matrix $\displaystyle\begin{pmatrix} a & b \\ c &
      d\end{pmatrix}$ mit komplexwertigen Einträgen mit $\det(A) = a d
    - b c \neq 0$.  Dann existiert genau ein Homöomorphismus
    $f_A\colon \widehat{\set C} \to \widehat{\set C}$, der die
    \emph{gebrochen-lineare Abbildung} (oder auch
    \emph{Möbius-Transformation})
    \[
      z \mapsto \frac{a z + b}{c z + d}
    \]
    fortsetzt.

    (Tip: Man beachte den Tip zu~\ref{it:riemann_sphere} und mache
    eine Fallunterscheidung, je nachdem, ob $c = 0$ oder $c \neq 0$.
    In letzterem Falle kann man $f_A$ als Komposition $f_B \circ j
    \circ f_C$ schreiben, wobei $f_B$ und $f_C$ vom Typ $(c, d) = (0,
    1)$ sind.)
  \end{enumerate}
\end{exercise*}

\section{Konvergenz von Punktfolgen in topologischen Räumen}

\begin{definition*}
  Es seien $E$ ein topologischer Raum, $(p_n)_{n \ge m}$ eine
  Punktfolge in $E$ und $p^* \in E$. Wir sagen, daß die Folge
  $(p_n)_{n \ge m}$ \emph{gegen $p^*$ konvergiert}, wenn
  \[
    \forall U \in \Open{p^*} \, \exists n_0 \ge m \forall n \ge
    n_0\colon p_n \in U.
  \]
\end{definition*}

\begin{comment*}
  Wegen der Proposition~\ref{prop:equiv_eps-nbhd} aus Abschnitt~\ref{sec:nbhd}
  steht diese
  Definition mit der Definition aus der Theorie metrischer Räume
  (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:convergence}) in Einklang.  Damit ist die
  Konvergenz von Punktfolgen als topologischer Begriff erkannt.
\end{comment*}

\begin{warning}
  In Hausdorff-Räumen kann eine Punktfolge höchstens gegen einen Punkt
  konvergieren (Eindeutigkeit des Grenzwertes).  In
  nicht-hausdorffschen Räumen ist diese Aussage i.\,a.~falsch.
\end{warning}

\begin{warning}
  In der Theorie allgemeiner topologischer Räume kann der Begriff der
  \emph{Cauchyfolge} nicht definiert werden.  Daher ist hier auch der
  Begriff der \emph{Vollständigkeit} nicht relevant.  Dennoch folgt
  aus der Proposition aus Abschnitt~\ref{sec:norm_equivalence} und des
  Theorems aus Abschnitt~\ref{sec:topology}, daß in normierten
  Vektorräumen diese Begriffe nur von den topologischen Strukturen und
  nicht von den speziellen zugrundeliegenden Normen abhängen.
  Desgleichen hat der Begriff der \emph{gleichmäßigen Konvergenz} für
  Folgen von Abbildungen in einen topologischen Raum keine Relevanz.
\end{warning}

\begin{namedthm}{Übertragung weiterer Begriffe}
  Wie in den Abschnitten~\ref{sec:limit_points4}
  und~\ref{sec:seq_compact} werden in beliebigen topologischen Räumen
  \emph{Häufungspunkte} einer Folge und \emph{folgenkompakte}
  Teilmengen definiert.
\end{namedthm}

\begin{namedthm}{Sammlung von Resultaten}
  Für beliebige topologische Räume gelten mutatis mutandis
  \begin{itemize}
  \item
    die Proposition~\ref{prop:cofinal} aus Abschnitt~\ref{sec:convergence}
    über die Bedeutung der "`Endstücke"' von Folgen für ihre
    Konvergenz,
  \item
    die Proposition aus Abschnitt~\ref{sec:convergence_subseq} über die Konvergenz
    von Teilfolgen,
  \item
    die Aussage der Aufgabe aus Abschnitt~\ref{sec:convergence_subspace} über
    die Konvergenz in Teilräumen,
  \item
    die Proposition aus Abschnitt~\ref{sec:convergence_product} über die
    Konvergenz in Produkträumen,
  \item
    das Theorem aus Abschnitt~\ref{sec:heine-borel} über Produkte
    folgenkompakter Teilmengen,
  \item
    die Aussage \ref{it:compact_image} aus der Aufgabe
    aus Abschnitt~\ref{sec:seq_compact} über Bilder folgenkompakter Teilmengen und
  \item
    das Theorem aus Abschnitt~\ref{sec:extreme_values} über die
    Existenz von Extremwerten.
  \end{itemize}
\end{namedthm}

Zum Beweis der letzten beiden Punkte wurde im Falle von metrischen
Räumen das Heine-Kriterium verwendet.  Von diesem "`Kriterium"' gilt
für topologische Räume nur die in der folgenden Proposition
beschriebene Teilaussage.  Diese liefert aber für die vorangegangenen
beiden Punkte das entscheidende Argument.

\begin{proposition*}
  Es seien $E$ und $E'$ topologische Räume.  Ist dann $f\colon E \to
  E'$ eine in $p^* \in E$ stetige Abbildung und $(p_n)_{n \ge m}$ eine
  Punktfolge in $E$, die gegen $p^*$ konvergiert, so konvergiert die
  Bildfolge $(f(p_n))_{n \ge m}$ gegen $f(p^*)$.
\end{proposition*}

\section{Innere Punkte einer Teilmenge}
\label{sec:interior}

\begin{definition*}
  Es sei $M$ eine Teilmenge eines topologischen Raumes $E$.
  \begin{enumerate}
  \item
    Ein Punkt $p \in E$ heißt ein \emph{innerer} Punkt von $M$, wenn
    \[
      \exists U \in \Open p\colon U \subseteq M.
    \]
  \item
    Der \emph{offene Kern} von $M$ ist die Menge $\interior M$ aller
    inneren Punkte von $M$.
  \end{enumerate}
\end{definition*}

\begin{examples*}
  In $E = \set R$ gilt $\interior{\set Q} = \emptyset$; für jedes
  Intervall $I$ von $\set R$ ist $\interior I \coloneqq
  \interval[open]{\inf I}{\sup I}$ das bereits vielfach benutzte,
  maximale offene Teilintervall von $I$.
\end{examples*}

\begin{proposition*}
  Sind $M$ und $N$ Teilmengen eines topologischen Raumes $E$, so gilt:
  \begin{enumerate}
  \item
    $\interior M \subseteq M$,
  \item
    $M \subseteq N \implies \interior M \subseteq \interior N$.
  \item
    $\interior{(\interior M)} = \interior M$.
  \item
    $\interior M$ ist die größte offene Teilmenge von $E$, welche in $M$
    enthalten ist; damit erhalten wir die Darstellung
    \[
      \interior M = \bigcup\{G \in \Top E \mid G \subseteq M\}.
    \]
    (Dies ist auch der Grund für die Bezeichnung "`offener Kern"'.)
    Daher:
  \item
    $M \in \Top E \iff \interior M = M$.
  \end{enumerate}
\end{proposition*}

\begin{exercise*}
  Man zeige $\interior{(M \cap N)} = \interior M \cap \interior N$.  Gilt auch
  $\interior{(M \cup N)} = \interior M \cup \interior N$?
\end{exercise*}

\section{Berührungspunkte und abgeschlossene Teilmengen}
\label{sec:top_closed_subsets}

In Abschnitt~\ref{sec:closed_subsets} haben wir definiert, wann eine
Teilmenge eines metrischen Raumes \emph{abgeschlossen gegenüber
  Limesbildung} heißt.  Wir haben dann im folgenden einfach von
"`abgeschlossenen Teilmengen"' gesprochen.  Natürlich könnten wir die
Definition aus~\ref{sec:closed_subsets} für Teilmengen beliebiger
topologischer Räume übernehmen.  Die dadurch charakterisierten
Teilmengen werden wir jetzt konsequent \emph{abgeschlossen gegenüber
  Limesbildung} nennen, da wir im folgenden einen neuen
Abgeschlossenheitsbegriff einführen, der zwar für metrische Räume mit
dem alten Begriff übereinstimmt
(Proposition~\ref{prop:closed_subsets_metric}), in beliebigen
topologischen Räumen aber differiert und nützlicher ist.  Desweiteren
werden wir den Begriff der \emph{abgeschlossenen Hülle} neu festlegen.

\begin{definition*}
  Sei $M$ eine Teilmenge eines topologischen Raumes $E$.
  \begin{enumerate}
  \item $M$ heißt \emph{abgeschlossen} (in $E$), wenn $E \setminus
    M$ offen ist.
  \item
    Ein Punkt $p \in E$ heißt \emph{Berührungspunkt} von $M$, wenn
    \[
      \forall U \in \Open p\colon M \cap U \neq \emptyset.
    \]
  \item
    Mit $\closure M$ bezeichnen wir die Menge aller Berührungspunkte
    von $M$ in $E$; sie wird die \emph{abgeschlossene Hülle} von $M$
    genannt; vgl.~die Proposition aus Abschnitt~\ref{sec:closed_subsets}.
  \item
    $\partial M \coloneqq \closure M \setminus \interior M$ heißt
    der \emph{Rand} von $M$.
  \item
    Im Falle $\closure M = E$ sagen wir, daß $M$ in $E$ \emph{dicht}
    liegt; vgl.~Abschnitt~\ref{sec:archimedes} und~\ref{sec:closed_subsets}.
  \end{enumerate}
\end{definition*}

\begin{example}
  In Hausdorff-Räumen sind die einpunktigen Mengen abgeschlossen
  (vgl.\ Beispiel~\ref{it:point_closed} aus~\ref{sec:closed_subsets}).
\end{example}

In Dualität zu den Axiomen~\ref{it:top1}--\ref{it:top3} topologischer
Strukturen gilt infolge der de-Morganschen-Regeln (vgl.\
Abschnitt~\ref{sec:families}):

\begin{proposition}
  In jedem topologischen Raum gelten (vgl.\ aus
  Abschnitt~\ref{sec:closed_subsets} den Teil~\ref{it:trivial_closed} des
  Beispieles und die Teile~\ref{it:closure_union}
  und~\ref{it:closure_intersection} der Aufgabe):
  \begin{axiomlist}[label=(A\arabic*)]
  \item
    Es sind $\emptyset$ und $E$ abgeschlossene Teilmenge von $E$.
  \item
    Sind $A_1$ und $A_2$ zwei abgeschlossene Teilmengen von $E$, so
    ist auch $A_1 \cup A_2$ eine abgeschlossene Teilmenge von $E$.
  \item
    Ist $(A_i)_{i \in I}$ eine beliebige Familie abgeschlossener
    Teilmengen von $E$, so ist auch $\bigcap\limits_{i \in I} A_i$
    eine abgeschlossene Teilmenge von $E$.
  \end{axiomlist}
\end{proposition}

Sind $A_1$, \dots, $A_n$ endlich viele abgeschlossene Teilmengen von
$E$, so folgt induktiv, daß $A_1 \cup \dotsb \cup A_n$ eine
abgeschlossene Teilmenge von $E$ ist.

\begin{proposition}
  Sei $f\colon E \to E'$ eine stetige Abbildung zwischen topologischen
  Räumen.  Für jede abgeschlossene Teilmenge $B$ von $E'$ ist dann
  auch deren Urbild $f^{-1}(B)$ eine abgeschlossene Teilmenge von $E$;
  vgl.\ Aufgabe~\ref{ex:preimage_closed} aus Abschnitt~\ref{sec:closed_subsets}.
\end{proposition}

\begin{proposition}
  Eine Teilmenge $M$ eines topologischen Raumes $E$ ist genau dann
  abgeschlossen, wenn
  \[
    \forall p \in E \setminus M\, \exists U \in \Open p\colon M \cap U
    = \emptyset.
  \]
\end{proposition}

\begin{example}\label{ex:closed_zero_set}
  Sind $E$ und $E'$ zwei topologische Räume, sind $f, g\colon E \to
  E'$ stetige Abbildungen und ist $E'$ \emph{hausdorffsch}, so ist
  \[
    \{p \in E \mid f(p) = g(p)\}
  \]
  eine abgeschlossene Teilmenge von $E$.  Insbesondere ist also die
  \emph{Verschwindungsmenge}
  \[
    V(f) \coloneqq \{p \in E \mid f(p) = 0\}
  \]
  einer jeden stetigen Funktion $f\colon E \to F$ in einem normierten
  Vektorraum $F$ eine abgeschlossene Teilmenge von $E$.
\end{example}

\begin{exercise}
  Es seien $A$ und $B$ zwei abgeschlossene Teilmengen eines
  topologischen Raumes $E$, und $f\colon A \to  E'$ und $g\colon B \to
  E'$ zwei stetige Abbildungen in einen topologischen Raum $E'$, und
  es gelte $f|(A \cap B) = g|(A \cap B)$.  Dann existiert genau eine
  Abbildung $h\colon A \cup B \to E'$ mit $h|A = f$ und $h|B = g$, und
  diese ist stetig.

  (Diese Aussage über das Aneinanderheften stetiger Abbildungen
  verallgemeinert offenbar die entsprechende Aussage aus der
  Aufgabe~\ref{ex:attach} von Abschnitt~\ref{sec:metric_subspace}.)
\end{exercise}

\begin{proposition}
  Für jede Teilmenge $M$ eines topologischen Raumes $E$ gilt
  \[
  E \setminus \closure M = \interior{(E \setminus M)} \quad\text{und}\quad
  E \setminus \interior M = \closure{E \setminus M}.
  \]
\end{proposition}

In Dualität zu der Proposition aus Abschnitt~\ref{sec:interior} gilt:

\begin{proposition}
  Sind $M$ und $N$ Teilmengen eines topologischen Raumes $E$, so gilt:
  \begin{enumerate}
  \item
    $M \subseteq \closure M$.
  \item
    $M \subseteq N \implies \closure M \subseteq \closure N$.
  \item
    $\closure{\closure M} = \closure M$.
  \item
    $\closure M$ ist die kleinste abgeschlossene Teilmenge von $E$,
    welche $M$ umfaßt; damit erhalten wir die Darstellung
    \[
      \closure M = \bigcap \{A \in \powerset E \mid \text{$A$ ist
        abgeschlossen mit $A \supseteq M$}\}.
    \]
    (Dies der Grund für die Bezeichnung "`abgeschlossene Hülle"'.)
  \item
    $M$ ist genau dann abgeschlossen, wenn $\closure M = M$; vgl.\
    Definition~\ref{def:closure_metric} aus Abschnitt~\ref{sec:closed_subsets}.
  \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{exercise}
  Sind $M$ und $N$ Teilmengen eines topologischen Raumes $E$, so gilt:
  \begin{enumerate}
  \item
    $\closure{M \cup N} = \closure M \cup \closure N$.
  \item
    Der Rand $\partial M$ ist eine abgeschlossene Teilmenge von $E$;
    für ihn gilt weiterhin
    \[
      \partial M = \{p \in E \mid \forall U \in \Open p\colon M \cap U
      \neq \emptyset \land (E \setminus M) \cap U \neq \emptyset\}.
    \]
  \item
    Sind $M$ und $N$ jeweils offen und dicht, so ist auch $M \cap N$
    eine offene und dichte Teilmenge von $E$.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{proposition}
  \label{prop:closed_subsets_metric}
  Es seien $E$ ein metrischer Raum, der in kanonischer Weise als
  topologischer Raum aufgefaßt wird, und $M$ eine Teilmenge von $E$.
  Dann stimmt die in Abschnitt~\ref{sec:closed_subsets} eingeführte
  abgeschlossene Hülle von $M$ mit der oben definierten
  abgeschlossenen Hülle überein; d.\,h.~ein Punkt $p \in E$ ist genau
  dann Berührungspunkt von $M$, wenn es in $M$ eine Punktfolge $(p_n)_{n
    \ge m}$ gibt, die (in $E$) gegen $p$ konvergiert.  Aufgrund dieser
  Tatsache ist $M$ genau dann abgeschlossen (im Sinne obiger
  Definition), wenn $M$ abgeschlossen gegenüber Limesbildung (im Sinne
  von Abschnitt~\ref{sec:closed_subsets}) ist.
\end{proposition}

\begin{exercise}
  Es seien $E$ ein normierter $\set K$-Vektorraum, $v \in E$ und $r \in \set
  R_+$.  Dann gilt:
  \[
    \closure{U_r(v)} = B_r(v) \coloneqq \{u \in E \mid \anorm{u - v}
    \leq r\}
  \]
  und
  \[
    \interior{B_r(v)} = U_r(v).
  \]
  Gelten diese Aussagen auch in beliebigen metrischen Räumen?
\end{exercise}

\section{Zusammenhängende topologische Räume}
\label{sec:connectness}

Sei $E$ ein topologischer Raum.  Dann sind auf jeden Fall $\emptyset$
und $E$ Teilmengen, die zugleich offen und abgeschlossen sind.  Im
Falle der diskreten Topologie, d.\,h.~$\Top E = \powerset E$, ist jede
Teilmenge von $E$ gleichzeitig offen und abgeschlossen; dies ist eine
eher atypische Situation.  Ein typischeres Beispiel ist der
topologische Teilraum $E = \interval{-2}{-1} \cup \interval{1}{2}$ von
$\set R$; in diesem Raum sind außer $\emptyset$ und $E$ auch
$\interval{-2}{-1}$ und $\interval{1}{2}$ zugleich offen und abgeschlossen;
der Grund liegt offenbar darin, daß in diesem Falle der Raum $E$ in die
beiden Teilintervalle "`sichtbar"' zerfällt.
Aufgrund derartiger
Beispiele definieren wir:

\begin{definition*}
  Sei $E$ ein topologischer Raum.
  \begin{enumerate}
  \item Ein topologischer Raum $E$ heißt \emph{zusammenhängend}, wenn
    er genau zwei Teilmengen besitzt, die \emph{gleichzeitig} offen und
    abgeschlossen sind.  Eine Teilmenge $M$ eines topologischen Raumes
    heißt \emph{zusammenhängend}, wenn $M$ als topologischer Teilraum
    (in letzterem Sinne) zusammenhängend ist.
  \item
    Eine stetige Abbildung $\alpha\colon I \to E$ von einem Intervall
    $I \subseteq \set R$ in $E$ heißt ein
    \emph{Weg}.
  \item Der topologische Raum $E$ heißt \emph{wegweise
      zusammenhängend}, wenn ein Punkt $p_0 \in E$ existiert und zu
    jedem weiteren Punkt $p \in E$ ein Weg $\alpha\colon [0, 1] \to E$
    mit $\alpha(0) = p_0$ und $\alpha(1) = p$ existiert.  Eine
    Teilmenge $M$ eines topologischen Raumes heißt \emph{wegweise
      zusammenhängend}, wenn $M$ als topologischer Teilraum (im
    letzteren Sinne) wegweise zusammenhängend ist.
  \end{enumerate}
\end{definition*}

Die beiden gleichzeitig offenen und abgeschlossenen Teilmengen eines
zusammenhängenden topologischen Raumes $E$ sind natürlich genau
$\emptyset$ und $E$.  Es sei beachtet, daß der leere topologische Raum
$E = \emptyset$ gemäß unserer Definition nicht zusammenhängend ist, da
er nur eine gleichzeitig offene und abgeschlossene Teilmenge besitzt.
Er ist ebenfalls nicht wegweise zusammenhängend.  (Der Grund für diese
Konvention ist der gleiche, warum $1$ keine Primzahl ist; jede
Primzahl $p$ hat genau zwei Teiler (in $\set N_1$), nämlich $1$ und
$p$; dagegen hat $1$ nur einen einzigen Teiler.)

\begin{exercise}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Jedes Intervall $I \subseteq \set R$ ist zusammenhängend.
    (Tip: Ist $M \subseteq I$ eine offene und abgeschlossene Teilmenge
    eines topologischen Raumes $I$, so ist die Funktion $f\colon I \to
    \set R$ mit $f|M \equiv 1$ und $f|(I \setminus M) \equiv 0$
    stetig. Also ...?)
  \item
    Ist $f\colon E \to E'$ eine stetige Abbildung und $M$ eine
    zusammenhängende bzw.\ wegweise zusammenhängende Teilmenge von $E$,
    so ist $f(M)$ eine zusammenhängende bzw.\ wegweise zusammenhängende
    Teilmenge von $E'$.
  \item
    Jede wegweise zusammenhängende Teilmenge eines topologischen
    Raumes ist auch zusammenhängend.  (Die Umkehrung dieser Aussage
    ist falsch, vgl.\ Aufgabe~\ref{ex:non_pathwise_connected}.)
  \item
    Es sei $g$ eine Gerade im $\set R^2$.  Man zeige, daß es keinen
    Homöomorphismus von $\set R^2$ auf $\set R^2 \setminus g$ gibt.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  \label{ex:non_pathwise_connected}
  Es seien folgende Teilmengen des $\set R^2$ definiert:
  \begin{align*}
    A_n & \coloneqq \{(1/n, t) \mid 0 \leq t \leq 1\} \quad
    & \text{für $n \in \set N_1$}, \\
    I & \coloneqq \{(t, 0) \mid 0 \leq t \leq 1\}, \\
    E' & \coloneqq I \cup \bigcup_{n \in \set N_1} A_n\\
    \intertext{und}
    E & \coloneqq E' \cup \{(0, 1)\}.
  \end{align*}
  Man zeige, daß $E$ ein zusammenhängender topologischer Teilraum von
  $\set R^2$ ist, der aber nicht wegweise zusammenhängend ist.

  (Tip: Für den Zusammenhang von $E$ überlege man zunächst, daß $E'$
  wegweise zusammenhängend (und somit auch zusammenhängend) ist.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[Identitätssatz für reell analytische Funktionen]
  Es seien $J$ ein offenes Intervall von $\set R$, $t_0 \in J$ und
  $f$, $g\colon J \to \set R$ zwei reell analytische Funktion (vgl.\
  Abschnitt~\ref{sec:taylor_series}).  Existiert eine Folge $(t_n)_{n
    \ge 1}$ von Punkten in $J \setminus \{t_0\}$, die gegen $t_0$
  konvergiert und gilt $f(t_n) = g(t_n)$ für alle $n \ge 1$, so ist $f
  \equiv g$.

  (Tip: Man zeige, daß der offene Kern der Menge $\{t \in J \mid f(t)
  = g(t)\}$ in $J$ auch abgeschlossen ist; man beachte den
  Identitätssatz für Potenzreihen.)
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Es gibt \emph{keinen} Homöomorphismus
  \[
    f\colon \interval 0 1 \to \interval 0 1 \times \interval 0 1.
  \]
  (Tip: Man untersuche $I \setminus \{1/2\}$ und $(\interval 0 1
  \times \interval 0 1) \setminus \{f(1/2)\}$ auf wegweisen Zusammenhang.)
\end{exercise}

\section{Kompakte Mengen}

\label{sec:compact}

\begin{definition*}
  Sei $E$ ein topologischer Raum.
  \begin{enumerate}
  \item
    Eine Familie $(G_i)_{i \in I}$ offener Mengen $G_i$ von $E$ heißt
    eine \emph{offene Überdeckung} einer Teilmenge $K \in \powerset
    E$, wenn
    \[
      \bigcup_{i \in I} G_i \supseteq K.
    \]
  \item
    Eine Teilmenge $K \subseteq E$ heißt \emph{quasikompakt}, wenn es
    für jede Überdeckung $(G_i)_{i \in I}$ von $K$ eine
    \emph{endliche} Teilmenge $J \subseteq I$ gibt, so daß bereits
    \[
      \bigcup_{i \in J} G_i \supseteq K.
    \]
  \item
    Eine Teilmenge $K \subseteq E$ heißt \emph{kompakt}, wenn sie
    quasikompakt und (als topologischer Teilraum von $E$) hausdorffsch
    ist.
  \end{enumerate}
\end{definition*}

\begin{examples}
  \begin{enumerate}
  \item
    Jede endliche Teilmenge eines topologischen Raumes ist
    quasikompakt.  Jede endliche Teilmenge eines Hausdorff-Raumes ist
    kompakt.
  \item
    Ist $(p_n)_{n \ge m}$ eine Punktfolge eines topologischen Raumes $E$,
    die gegen einen Punkt $p^*$ konvergiert, so ist
    \[
      K \coloneqq \{p_n \mid n \ge m\} \cup \{p^*\}
    \]
    quasikompakt, und sogar kompakt, wenn $E$ hausdorffsch ist.
  \end{enumerate}
\end{examples}

\begin{proposition}
  Sei $E$ ein topologischer Raum.  Eine Teilmenge $K \subseteq E$ ist
  genau dann quasikompakt bzw.~kompakt, wenn $K$ als topologischer
  Teilraum von $E$ ein quasikompakter bzw.~kompakter Raum ist.
\end{proposition}

\begin{lemma}
  Ist $K$ eine kompakte Teilmenge eines Hausdorff-Raumes $E$ und $p
  \in E \setminus K$, so existieren $U \in \Open K$ und $V \in \Open
  p$ mit $U \cap V = \emptyset$.
\end{lemma}

\begin{proposition}
  Für jede Teilmenge $K$ eines topologischen Raumes $E$ gilt:
  \begin{enumerate}
  \item
    Ist $E$ ein Hausdorff-Raum und ist $K$ kompakt, so ist $K$ eine
    abgeschlossene Teilmenge von $E$.
  \item
    Ist $K$ quasikompakt bzw.~kompakt und $A$ eine abgeschlossene Teilmenge von
    $K$, so ist auch $A$ quasikompakt bzw.~kompakt.
  \item Ist $(K_i)_{i \in I}$ eine nicht leere Familie kompakter
    Teilmengen $K_i$ von $E$ und ist $E$ ein Hausdorff-Raum, so ist
    $\bigcap\limits_{i \in I} K_i$ ebenfalls kompakt.
  \item
    Sind $K_1$, \dots, $K_n \subseteq E$ (endlich viele) kompakte
    Teilmengen, so ist auch $\bigcup\limits_{i \in I} K_i$ kompakt.
  \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{exercise}
  Ist $K$ eine kompakte Teilmenge eines metrischen Raumes $E$, so gilt
  (vgl.~Proposition~\ref{prop:equiv_eps-nbhd} aus Abschnitt~\ref{sec:nbhd}), daß
  \[
    \forall U \in \Open{K, E}\, \exists \epsilon \in \set R_+\colon
    U_\epsilon(K) \subseteq U.
  \]
\end{exercise}

\begin{exercise}[Tubenlemma]
  Es seien $E$ und $E'$ topologische Räume, $q \in E$ ein beliebiger
  Punkt, $K \subseteq E'$ eine kompakte Teilmenge und $G \in
  \Open{\{q\} \times K, E \times E'}$ (vgl.\ Aufgabe aus
  Abschnitt~\ref{sec:nbhd}).  Dann
  gilt: Es gibt eine Umgebung $U \in \Open{q, E}$, so daß sogar die
  "`Tube"' $U \times K$ Teilmenge von $G$ ist.
\end{exercise}

\begin{proposition}[Bilder quasikompakter Mengen]
  Sei $f\colon E \to E'$ eine stetige Abbildung zwischen den
  topologischen Räumen $E$ und $E'$.  Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item
    Das Bild $f(K)$ einer jeden quasikompakten Teilmenge $K \subseteq E$
    ist quasikompakt; vgl.~auch Teil~\ref{it:compact_image} der Aufgabe aus
    Abschnitt~\ref{sec:seq_compact}.
  \item
    Ist $E$ quasikompakt, $E'$ ein Hausdorff-Raum und $f$ bijektiv,
    so ist $f$ bereits ein Homöomorphismus (vgl.
    Definition~\ref{def:homeomorphism} aus
    Abschnitt~\ref{sec:top_continuous_funct}).
  \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{exercise}
  Es gibt keine injektiven \emph{Peano-Wege}, d.h.~keine bijektiven
  stetigen Abbildungen
  \[
    \alpha\colon \interval 0 1 \to \interval 0 1 \times \interval 0 1.
  \]
  % TODO: Verweis auf noch zu schreibenden Anhang über Peano-Wege.
\end{exercise}

\begin{proposition}[Extremwerte auf quasikompakten Mengen]
  Ist $K$ eine quasikompakte Teilmenge eines topologischen Raumes $E$, so
  nimmt jede stetige Funktion $f\colon K \to \set R$ ihr Maximum und Minimum
  in $K$ an; vgl.\ auch Abschnitt~\ref{sec:extreme_values}.
\end{proposition}

Ein wichtiger Schritt bei dem Beweis dieser Proposition ist der Beweis
des folgenden Lemmas.

\begin{lemma}
  In einem metrischen Raum ist jede kompakte Teilmenge beschränkt
  (vgl.\ Abschnit~\ref{sec:extreme_values}).
\end{lemma}

\begin{namedthm}{Lebesguesches Lemma}
  Ist $K$ eine folgenkompakte Teilmenge eines metrischen Raumes $E$,
  so existiert zu jeder offenen Überdeckung $(G_i)_{i \in I}$ von $K$
  ein $\epsilon \in \set R_+$, eine sogenannte~\emph{Lebesguesche
    Zahl} der Überdeckung, so daß
  \[
    \forall p \in K\, \exists i \in I\colon U_\epsilon(p) \subseteq
    G_i.
  \]

  Insbesondere gilt daher: Ist $A$ eine Teilmenge von $E$ mit
  Durchmesser $\diam(A) < \epsilon$ (vgl.~die Aufgabe aus
  Abschnitt~\ref{sec:complete_metric_space}) und gilt $A \cap K \neq \emptyset$, so existiert
  ein $i \in I$ mit $A \subseteq G_i$.
\end{namedthm}

\begin{small}
  \begin{proof}
    Angenommen, es gebe eine folgenkompakte Teilmenge von $E$ und eine
    offene Überdeckung $(G_i)_{i \in I}$ von $K$, zu der keine
    Lebesguesche Zahl existiert.  Insbesondere können wir dann
    aufgrund des Auswahlaxioms zu jedem $n \in \set N_1$ eine
    Teilmenge $A_n \subseteq E$ mit $A_n \cap K \neq \emptyset$ und
    mit
    \begin{gather*}
      \diam(A_n) < 1/n \\
      \intertext{und}
      \forall i \in I \colon A_n \not\subseteq G_i
    \end{gather*}
    wählen.  Wiederum nach dem Auswahlaxiom können wir gleichzeitig
    für jedes $n \in \set N_1$ ein $p_n \in A_n \cap K$ wählen.

    Da $K$ folgenkompakt ist, existiert dann eine Teilfolge
    $(p_{n_k})_k$, die gegen ein $p^* \in K$ konvergiert.  Weiterhin
    gibt es ein $i_0 \in I$ mit $p^* \in G_{i_0}$.  Weil $G_{i_0}$
    offen ist, existiert ein $\delta \in \set R_+$, so daß
    \[
      U_{2 \delta}(p^*) \subseteq G_{i_0}
    \]
    ist.  Wegen $p^* = \lim\limits_k p_{n_k}$ existiert schließlich
    ein $n^*$ mit $d(p_{n^*}, p^*) < \delta$ und $1/n^* < \delta$.
    Dann folgt $A_{n^*} \subseteq G_{i_0}$, ein Widerspruch.  Denn:
    Für jedes $p \in A_{n^*}$ gilt $d(p, p^*) \leq d(p, p_{n^*}) +
    d(p_{n^*}, p^*)$, wobei $d(p_{n^*}, p^*) < \delta$ und $d(p,
    p_{n^*}) \leq \diam(A_{n^*}) < 1/n^* < \delta$; damit ist $d(p,
    p^*) < 2 \delta$, also $p \in U_{2\delta}(p^*) \subseteq G_{i_0}$.
  \end{proof}
\end{small}

\begin{theorem*}
  In einem metrischen Raum $E$ ist eine Teilmenge $K$ genau dann kompakt, wenn sie
  folgenkompakt ist.
\end{theorem*}

\begin{small}
  \begin{proof}
    Wir bemerken zunächst, daß in metrischen Räumen die Begriffe
    "`kompakt"' und "`quasikompakt"' austauschbar sind, da metrische
    Räume hausdorffsch sind.
    \begin{description}
    \item[$\implies$.]
      Es sei $K$ kompakt und $(p_n)_{n \ge m}$ eine Folge von Punkten
      $p_n \in K$.  Wir nehmen an, daß $(p_n)_{n \ge m}$ keine
      Teilfolge besitzt, die in $K$ konvergiert.  Damit existiert für
      alle $p \in K$ ein $\epsilon(p) \in \set R_+$, so daß $\#\{n
      \mid p_n \in U_{\epsilon(p)}(p)\} < \infty$.  (Denn wenn dies
      für ein $p \in K$ nicht richtig wäre, lägen in allen Umgebungen
      $U_{1/k}(p)$ mit $k \in \set N_1$ unendlich viele Glieder der
      Folge $(p_n)_{n \ge m}$; deswegen ließe sich aus $(p_n)_{n \ge
        m}$ dann eine gegen $p$ konvergierende Teilfolge extrahieren.)
      Da $K$ kompakt und $(U_{\epsilon(p)})_{p \in K}$ eine offene
      Überdeckung von $K$ ist, existiert eine endliche Teilmenge $J
      \subseteq K$, so daß bereits $\bigcup\limits_{p \in J}
      U_{\epsilon(p)}(p) \supseteq K$.  Damit könnten aber nur endlich
      viele Punkte $p_n$ in $K$ liegen, d.h.~$\#\{p_n \mid n \ge m\} < \infty$,
      ein Widerspruch.  Damit haben
      wir bewiesen, daß $K$ doch folgenkompakt ist.
    \item[$\impliedby$.]
      Sei $K$ jetzt als folgenkompakt vorausgesetzt und eine offene
      Überdeckung $(G_i)_{i \in I}$ von $K$ vorgegeben.  Hierzu
      existiert nach dem Lebesgueschen Lemma eine Lebesguesche Zahl
      $\epsilon \in \set R_+$.  Für jedes $p \in E$ gilt wegen der
      Dreiecksungleichung, daß $\diam(U_\delta(p)) < \epsilon$ mit
      $\delta \coloneqq \epsilon/3$.
      Aufgrund der Eigenschaft der Lebesgueschen Zahl $\epsilon$ gilt
      daher
      \[
        \forall p \in K \, \exists i \in I \colon U_\delta(p)
        \subseteq G_{i(p)}.
      \]
      Daher genügt es zu zeigen, daß eine endliche Menge $J \subseteq
      K$ mit
      $\bigcup\limits_{p \in J} U_\delta(p) \supseteq K$ existiert.
      (Denn dann gilt ja erst recht $\bigcup\limits_{p \in J}
      G_{i(p)} \supseteq K$, womit wir die Kompaktheit von $K$ bewiesen haben.)

      Nehmen wir an, eine solche Menge $J$ existiere nicht.  Dann
      können wir nach dem Auswahlaxiom für jede endliche Teilmenge $J
      \subseteq K$ ein $q_J \in K \setminus \bigcup\limits_{p \in J}
      U_\delta(p)$ auswählen.  Hiermit definieren wir rekursiv eine
      Folge $(p_n)_{n \in \set N_0}$ durch
      $p_0 \coloneqq q_\emptyset$ und $p_{n + 1} \coloneqq q_{\{p_0,
        \dotsc, p_n\}}$ für alle $n \in \set N_0$.  Nach Konstruktion
      gilt dann jeweils $p_{n + 1} \in K \setminus \bigcup\limits_{k
        = 0}^n U_\delta(p_k)$; also
      \[
        \forall n, m \in \set N_0\colon
        \bigl(n \neq m \implies d(p_n, p_m) \ge \delta\bigr).
      \]
      Da $K$ als folgenkompakt vorausgesetzt ist, besitzt die Folge
      $(p_n)_{n \in \set N_0}$ eine konvergente Teilfolge, welche
      natürlich eine Cauchyfolge ist; dies ist allerdings ein
      Widerspruch zu $d(p_n, p_m) \ge \delta$ für $n \neq m$.  Damit
      ist der Beweis vollendet. \qedhere
    \end{description}
  \end{proof}
\end{small}

Indem wir dieses Theorem mit Teil~\ref{it:Heine-Borel1} des Korollars aus
Abschnitt~\ref{sec:norm_equivalence} verbinden, erhalten wir:

\begin{namedthm}{Theorem von Heine/Borel}
  In jedem endlich-dimensionalen normierten $\set K$-Vektor\-raum $E$
  ist eine Teilmenge $K \in \powerset E$ genau dann kompakt, wenn sie
  abgeschlossen und beschränkt ist.
\end{namedthm}

Es sei beachtet, daß in beliebigen metrischen Räumen die
Rückrichtung, das heißt die Tatsache, daß kompakte Teilmengen
abgeschlossen und beschränkt sind, stets gilt.

\begin{example}
  Die Intervalle $\interval a b$ mit $-\infty < a \leq b < \infty$
  sind kompakte Teilmengen von $\set R$;  die $n$-dimensionale Sphäre
  \[
    \mathbf S^n \coloneqq \left\{p \in \set R^{n + 1} \,\middle\vert\,
    \sum_{i=1}^{n+1} p_i^2 = 1\right\}
  \]
  ist ein kompakter Raum.
\end{example}

\begin{exercise}
  Es seien $E$ ein beliebiger topologischer Raum, $\alpha\colon
  \interval a b \to E$ ein Weg in $E$ mit $-\infty < a < b < \infty$
  und $(V_i)_{i \in I}$ eine offene Überdeckung der Spur
  $\alpha(\interval a b)$ des Weges $\alpha$.  Dann existiert eine
  äquidistante Zerlegung $a = t_0 < t_1 < \dotsb t_n = b$ des
  Intervalls $\interval a b$, so daß jedes Teilstück
  $\alpha|\interval{t_{k - 1}}{t_k}$, $k = 1$, \dots, $n$, des Weges
  jeweils ganz in einer Teilmengen $V_i$ verläuft.

  (Tip: Man verwende das Theorem aus Abschnitt~\ref{sec:top_continuous_funct}.)
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Die Räume $\widehat{\set R}$ und $\widehat{\set C}$ sind kompakt
  (vgl.~Beispiel~\ref{it:top_R-hat} aus Abschnitt~\ref{sec:topology} und die
  Aufgabe aus Abschnitt~\ref{sec:top_continuous_funct}).

  (Tip: Unter Verwendung der Aufgabe aus
    Abschnitt~\ref{sec:top_continuous_funct} kann man für $\widehat{\set
    C}$ einen ganz kurzen Beweis geben.)
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Es sei $E$ ein metrischer Raum, in dem der Satz von Heine--Borel
  gelte, d.\,h.~jede abgeschlossene, beschränkte Teilmenge von $E$ sei
  kompakt.  Man zeige, daß $E$ notwendigerweise vollständig ist.
\end{exercise}

\begin{comment}
  Ist $X$ ein kompakter Raum, so gibt über die Kompaktheit von
  Teilmengen in dem Banachraum
  $(\Diff 0(X, \set K), \norm \infty \cdot)$ der berühmte Satz von
  Arzelà--Ascoli Auskunft.
\end{comment}

\begin{comment}
  Die Begriffe "`offen"' und "`abgeschlossen"' sind \emph{relative}
  Begriffe, d.\,h.~sie ergeben nur Sinn für \emph{Teilmengen} eines
  fixierten topologischen Raumes.  Hingegen haben die Begriffe
  "`zusammenhängend"', "`hausdorffsch"', "`quasikompakt"' und
  "`kompakt"' einen absoluten Charakter: Diese Eigenschaften kommen
  topologischen Räumen zu; und wenn sie auf Teilmengen angewendet
  werden, so sind diese als topologische Teilräume zu betrachten.
\end{comment}

\section{Hilberträume}
\label{sec:hilbert}

Thematisch gehört dieser Abschnitt in
Kapitel~\ref{chap:normed_vector_spaces}, wo normierte
$\set K$-Vektorräume eingeführt wurden.  Zu diesem Zeitpunkt waren
jedoch die einschlägigen Kenntnisse aus der Linearen Algebra noch
nicht vorhanden.  Für das folgende müssen wir wissen, was ein
Skalarprodukt auf einem reellen bzw.~komplexen Vektorraum ist.  Dabei
schließen wir uns der Physiker-Konvention an, daß komplexe
Skalarprodukte im ersten Argument antilinear und im zweiten Argument
linear sind.

\begin{definition}
  Ein \emph{Prähilbertraum} $H$ über dem Körper $\set K$ ist ein $\set
  K$-Vektorraum, der mit einem Skalarprodukt $\scp\cdot\cdot$ versehen ist.
  Ist $\dim H < \infty$, so sprechen wir bekanntlich von einem
  \emph{euklidischen} bzw.~einem \emph{unitären} Vektorraum, je
  nachdem ob $\set K$ der Körper der reellen oder der Körper der
  komplexen Zahlen ist.

  Aufgrund der positiven Definitheit von Skalarprodukten wird durch
  \[
    \anorm v \coloneqq \sqrt{\scp v v},\quad v \in H
  \]
  auf $H$ eine Norm definiert.  Prähilberträume werden immer auf diese
  Weise als normierte Vektorräume aufgefaßt.  Ist der so entstehende
  normierte Vektorraum vollständig (also ein Banachraum), so heißt $H$
  (zusammen mit dem zugrundeliegenden Skalarprodukt)
  ein \emph{Hilbertraum}.
\end{definition}

Ein Beispiel für einen nicht vollständigen Prähilbertraum liefert der
$\set K$-Vektorraum $\Diff 0 ([a, b], \set K)$ mit dem Skalarprodukt
\[
  \scp f g \coloneqq \int_a^b \overline f g \, dx.
\]
Ein wesentlicher Sinn der Lebesgueschen Integrationstheorie besteht
darin, diesen Raum zu einem Hilbertraum zu vervollständigen.

\begin{proposition}
  In einem Prähilbertraum $H$ gilt die Cauchy--Schwarzsche Ungleichung,
  \[
    \forall v, w \in H\colon \abs{\scp v w} \leq \anorm v \cdot \anorm
    w,
  \]
  wobei die Gleichheit genau dann gilt, wenn $v$ und $w$ linear
  abhängig sind.
\end{proposition}

Aufgrund der Cauchy--Schwarzschen Ungleichung ist folgende Definition
des Winkels möglich:
\begin{definition}
  Zwei Vektoren $v$, $w \in H$ in einem Prähilbertraum $H$ heißen
  \emph{orthogonal}, wenn $\scp v w = 0$ ist.  Allgemeiner ist der
  Winkel zwischen $v$ und $w$ im Falle $v$, $w \neq 0$ durch
  \[
    \measuredangle(v, w) \coloneqq \arccos\Bigl(\frac{\scp v w}{\anorm
      v \cdot \anorm w}\Bigr)
  \]
  definiert.
\end{definition}

Konsequenz der Cauchy--Schwarzschen Ungleichung ist ebenfalls:
\begin{corollary}
  Ist $H$ ein $\set K$-Prähilbertraum, so ist die Funktion
  \[
    H \times H \to \set K, (v, w) \to \scp v w
  \]
  stetig.
\end{corollary}

Da selbst im Fall $\set K = \set C$ diese Funktion $\set R$-bilinar
ist, können wir die Aussagen dieser Vorlesung anwenden, die wir für
stetige bilineare Abbildungen $B$ formuliert haben;
vgl.~Abschnitt~\ref{sec:bilinear_maps}, Abschnitt~\ref{sec:bilinear_series}
(Produkte von Reihen), Abschnitt~\ref{sec:diff_elem} (Produktregel) und
Abschnitt~\ref{sec:part_integration} (partielle Integration).

\begin{proposition}
  In jedem Prähilbertraum $H$ gilt die Parallelogrammgleichung
  \[
    \forall v, w \in H\colon
    {\anorm {v + w}}^2 + {\anorm{v - w}}^2 = 2 {\anorm v}^2 + 2
    {\anorm w}^2.
  \]
\end{proposition}

\begin{small}
  \begin{proof}
    Unter Ausnutzung der $\set R$-Bilinearität des Skalarproduktes
    erhalten wir
    \[
      \begin{split}
        {\anorm {v + w}}^2 + {\anorm{v - w}}^2
        & = \scp {v + w}{v + w} + \scp{v - w}{v - w} \\
        & = 2 \scp v v + 2 \scp w w \\
        & = 2 {\anorm v}^2 + 2
        {\anorm w}^2. \qedhere
      \end{split}
    \]
  \end{proof}
\end{small}

\begin{proposition}
  Sei $H$ ein endlich-dimensionaler Hilbertraum mit Orthonormalbasis
  $(a_1, \dotsc, a_n)$, d.\,h.
  \[
    \forall i, k = 1, \dotsc, n\colon \scp {a_i} {a_k} = \delta_{ik} = \begin{cases}
      1 & \text{für $i = k$}, \\
      0 & \text{für $i \neq k.$}
    \end{cases}
  \]
  Dann gilt für alle $v \in H$ die "`Fourierdarstellung"'
  \begin{align*}
    v & = \sum_i \scp {a_i} v \cdot a_i \\
    \intertext{und für alle $v$, $w$ die "`Parsevalschen
    Gleichungen"'}
    \scp v w & = \sum_i \scp v {a_i} \cdot \scp {a_i} w, \\
    {\anorm v}^2 & = \sum_i \abs{\scp {a_i} v}^2.
  \end{align*}
\end{proposition}

Die Bezeichnungen für diese Identitäten sind der Funktionalanalysis
entnommen.  Dort wird ein geeigneter Begriff von Orthonormalbasis auch
für unendlich-dimensionale Hilbert\-räume eingeführt; damit lassen sich
dann die Fourierdarstellung und die Parsevalschen Gleichungen in der
unendlich-dimensionalen Situation erhalten.

\begin{proposition}
  Ist $M \subseteq H$ eine Teilmenge eines Prähilbertraumes $H$, so
  ist
  \[
    M^\bot \coloneqq \{u \in H \mid \forall v \in M\colon \scp u v = 0\}
  \]
  ein abgeschlossener Unterraum von $H$.
\end{proposition}

\begin{theorem*}
  Ist $U$ ein abgeschlossener Unterraum eines Hilbertraumes $H$, so
  ist
  \[
    H = U \oplus U^\bot,
  \]
  d.\,h.~jeder Vektor $v \in H$ kann auf genau eine Weise in der Form
  $v = v_1 + v_2$ mit $v_1 \in U$ und $v_2 \in U^\bot$ geschrieben
  werden.  Wir nennen $U^\bot$ das \emph{orthogonale Komplement} von
  $U$.
\end{theorem*}

\begin{small}
  \begin{proof}
    Wir zeigen zunächst, daß die Summe von $U$ und $U^\bot$ direkt
    ist.  Dazu genügt es zu zeigen, daß $U \cap U^\bot = \emptyset$.
    Sei also $v \in U \cap U^\bot$.  Es folgt $\scp v v = 0$ und
    aufgrund der positiven Definitheit des Skalarproduktes damit $v =
    0$.

    Sei jetzt $v \in H$ beliebig.  Wir müssen zeigen, daß es
    $v_1 \in U$ und $v_2 \in U^\bot$ gibt, so daß $v = v_1 + v_2$.
    Dazu betrachten wir den "`quadratischen Abstand von $v$ zu $U$"',
    d.\,h.
    \[
      d \coloneqq \inf \{{\anorm{u - v}}^2 \mid u \in U\}.
    \]
    Da $U \neq \emptyset$ und ${\anorm \cdot}^2 \ge 0$ folgt $d \in
    \interval[open right] 0 \infty$.

    Nach Definition des Infimums können wir nach dem Auswahlaxiom eine
    Folge $(u_n)_{n \ge 1}$ in $U$ mit $\anorm{u_n - v}^2 < d + 1/n$ wählen.
    Für $n$, $m \ge 1$ gilt dann nach der Parallelogrammungleichung
    \[
      \begin{split}
        {\anorm{u_n - u_m}}^2
        & = {\anorm{(u_n - v) - (u_m - v)}}^2 \\
        & = 2 {\anorm{u_n - v}}^2 + 2 {\anorm{u_n - v}}^2
        - {\anorm{u_n + u_m - 2 v}}^2 \\
        & < 2 (d + 1/n) + 2 (d + 1/m) - 4 {\anorm{(u_n + u_m)/2 -
            v}}^2 \\
        & \leq 2 (d + 1/n) + 2 (d + 1/m) - 4 d \\
        & =  2/n + 2/m,
      \end{split}
    \]
    wobei wir für die letzte Ungleichung ausgenutzt haben, daß $(u_n +
    u_m) / 2 \in U$.  Ist dann zu vorgegebenem $\epsilon \in \set R_+$
    eine Zahl $n_0 \in \set N_1$ mit $n_0 \ge 4/\epsilon^2$ gewählt, so folgt
    $\anorm{u_n - u_m} < \epsilon$ für alle $n$, $m \ge n_0$.  Damit
    ist $(u_n)_{n \ge 1}$ eine Cauchyfolge.

    Da $U$ als abgeschlossener Unterraumes eines Hilbertraumes wieder
    abgeschlossen ist, folgt, daß
    \[
      v_1 \coloneqq \lim_{n \to \infty} u_n \in U
    \]
    existiert.  Es folgt
    \[
      {\anorm {v_1 - v}}^2 = \lim_{n \to \infty} {\anorm{u_n - v}}^2 =
      d.
    \]

    Wir setzen dann
    \[
      v_2 \coloneqq v - v_1.
    \]
    Es bleibt zu zeigen, daß $v_2 \in U^\bot$, daß also $\scp u {v_2}
    = 0$ für alle $u \in U$.  Dazu betrachten wir für $\alpha \in \set
    C$ die Funktion
    \[
      f\colon \set R \to \set R,
      t \mapsto \anorm{t \alpha u - v_2}^2 = \anorm{t \alpha u + v_1 - v}^2
      = d + 2 t \Re{(\overline \alpha \scp u {v_2})}
      + t^2 \abs{\alpha}^2 \anorm{u}^2.
    \]
    Nach Definition von $v_1$ nimmt $f$ an der Stelle $t = 0$ das
    Minimum an.  Nach dem notwendigen Kriterium für lokale Extrema aus
    Abschnitt~\ref{sec:local_extrema} folgt $f'(0) = 0$, also
    $\Re{(\overline \alpha \scp u {v_2})} = 0$.
    In dem wir $\alpha = 1$ oder $\alpha = i$ setzen, sehen wir, daß
    $\scp u {v_2} = 0$.
  \end{proof}
\end{small}

\begin{comment*}
  In einem beliebigen Banachraum $E$ gibt es zu einem abgeschlossenen
  Untervektorraum $U$ unter Umständen keinen abgeschlossenen
  Untervektorraum $U'$, so daß $E = U \oplus U'$ gelten würde.
\end{comment*}

\begin{corollary}[Rieszscher Darstellungssatz]
  \label{cor:riesz}
  In jedem $\set K$-Hilbertraum existiert zu jeder stetigen Linearform
  $\lambda\colon H \to \set K$ genau ein Vektor $u \in H$, so daß
  \[
    \forall v \in H\colon \lambda(v) = \scp u v
  \]
  gilt.
\end{corollary}

\begin{small}
  \begin{proof}
    Weisen wir zunächst die Eindeutigkeit von $u \in H$ nach.  Seien
    etwa $u_1$, $u_2 \in H$ mit $\lambda(v) = \scp {u_1} v = \scp
    {u_2} v$ für alle $v \in H$.  Es folgt $\scp{u_1 - u_2} v = 0$.
    Setzen wir $v = u_1 - u_2$, so folgt aus der positiven Definitheit
    des Skalarproduktes $u_1 - u_2 = 0$, also $u_1 = u_2$ und damit
    Eindeutigkeit.

    Um die Existenz von $u$ zu beweisen, definieren wir den Unterraum
    $U \coloneqq \ker \lambda$.  Dieser ist abgeschlossen, da
    $\lambda$ nach Voraussetzung eine stetige Linearform ist
    (vgl.~Beispiel~\ref{ex:closed_zero_set} aus
    Abschnitt~\ref{sec:top_closed_subsets}).  Weiter
    können wir davon ausgehen, daß $U \subsetneq H$, denn sonst wäre
    $\lambda \equiv 0$ und wir könnten einfach $u = 0$ wählen.

    Nach obigem Theorem gilt $H = U \oplus U^\bot$ und $U^\bot \neq 0$
    (denn sonst müßte $U = H$ gelten).  Damit existiert ein
    $\tilde u \in U^\bot$ mit $\tilde u \neq 0$, also
    $\lambda(\tilde u) \neq 0$, da $\ker \lambda \cap U^\bot = 0$.
    Wir setzen dann $u \coloneqq \alpha \tilde u$ mit $\alpha =
    \overline{\lambda(\tilde u)}/\scp{\tilde u}{\tilde u}$.
    Es folgt damit $\lambda(u) = \abs{\alpha}^2 \scp{\tilde u}{\tilde u}
    = \scp u u$.

    Ist dann $v \in H$ beliebig, so können wir $v = v_1 + v_2$ mit
    $v_1 = v - (\lambda(v)/\scp u u) u$ und $v_2 = (\lambda(v)/\scp u
    u) u$ schreiben.  Es folgt $\lambda(v_1) = 0$, also $v_1 \in U$,
    also $\scp u {v_1} = 0$.  Weiter ist $\lambda(v_2) = \lambda(v) =
    \scp u {v_2}$.  Aufgrund der Linearität des Skalarproduktes in der
    zweiten Variablen folgt $\lambda(v) = \scp u v$.
  \end{proof}
\end{small}

\begin{exercise}
  Man beweise den Rieszschen Darstellungssatz für endlich-dimensionale
  Hilberträume ohne Verwendung des obigen Theorems.

  (Tip: ist $(a_1, \dotsc, a_n)$ eine Orthonormalbasis des fraglichen
  Hilbertraumes, so betrachte man $u \coloneqq \sum_i
  \overline{\lambda(a_i)} \cdot a_i$.)
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Es seien $H$ und $H'$ jeweils $\set K$-Hilberträume, $n \coloneqq
  \dim H < \infty$, und es sei $(a_1, \dotsc, a_n)$ eine
  Orthonormalbasis von $H$.  Man zeige, daß auf dem $\set
  K$-Vektorraum $L(H, H')$ (vgl.~Abschnitt~\ref{sec:lin}) durch
  \[
    \scp A B \coloneqq \sum_i \scp{A a_i}{B a_i}
  \]
  ein Skalarprodukt definiert wird, daß dieses von der speziellen Wahl
  der Orthonormalbasis $(a_1, \dotsc, a_n)$ unabhängig ist, und daß
  gilt
  \[
    \forall A \in L(H, H')\, \forall v \in H\colon
    {\anorm{Av}}^2 \leq \scp A A \cdot {\anorm v}^2.
  \]
  Schließlich ist die durch $\sqrt{\scp A A}$ definierte Norm äquivalent
  zur Operatornorm $\anorm \cdot$ (vgl.~Abschnit~\ref{sec:lin}), und es wird
  $L(H, H')$ mit dieser Norm zu einem Hilbertraum.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Es sei $H$ ein $\set K$-Hilbertraum und $f \in \Diff 0 (\interval a
  b, H)$.  Gilt
  \[
    \anorm {\int_a^b f \, dx} = \int_a^b \anorm f \, dx,
  \]
  so existiert eine Funktion $\phi \in \Diff 0(\interval a b, \set
  K)$, so daß
  \[
    f = \phi \cdot v\quad\text{mit}\quad
    v \coloneqq \int_a^b f \, dx
  \]
  gilt.

  (Tip: $\scp{v}{\int\limits_a^b f \, dx}$.)
\end{exercise}

\begin{exercise}[Der Hilbertsche Folgenraum $\ell^2$]
  Es sei $V \coloneqq \{a \colon \set N_0 \to \set K\}$ der Vektorraum
  der $\set K$-wertigen Funktionen auf $\set N_0$ (also der $\set
  K$-wertigen Folgen),
  \[
    N\colon V \to \widehat{\set R}, a \mapsto \sum_{k = 0}^\infty
    \abs{a(k)}^2
  \]
  und
  \[
    \ell^2 \coloneqq \{a \in V \mid N(a) < \infty\}.
  \]
  Man zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    Für $a$, $b \in \ell^2$ konvergiert die Reihe $\sum\limits_{k =
      0}^\infty \overline{a(k)} \cdot b(k)$ in $\set K$.  Daher können
    wir
    \[
      \scp a b \coloneqq \sum\limits_{k =
        0}^\infty \overline{a(k)} \cdot b(k)
    \]
    definieren.  Es gilt
    \[
      \forall a, b \in \ell^2\colon \abs{\scp a b}^2 \leq N(a) \cdot
      N(b).
    \]
    (Tip: $\sum\limits_{k =
      0}^{n - 1} \overline{a(k)} \cdot b(k) = {\scp{(a(0), \dotsc,
        a(n-1))}{(b(0), \dotsc, b(n-1))}}_{{\set K}^n}$.)
  \item
    $\ell^2$ ist ein Untervektorraum von $V$ und $(\ell^2,
    \scp\cdot\cdot)$ ein $\set K$-Prähilbertraum.

    (Tip: $N(a + b) = ?$.)
  \item
    $(\ell^2, \scp\cdot\cdot)$ ist vollständig und somit ein $\set
    K$-Hilbertraum.

    (Tip: Ist $(a_n)_n$ eine Cauchyfolge in $(\ell^2, \scp\cdot\cdot)$,
    so ist für jedes $k \in \set N_0$ die Folge $(a_n(k))_n$ eine
    Cauchyfolge in $\set K$.  --- Definiert man $N_j(a) \coloneqq
    \sum\limits_{k = 0}^j \abs{a(k)}^2$ für $a \in \ell^2$, so gilt
    $N_j(a_n - a_m) \leq N(a_n - a_m)$.  --- Es könnte hilfreich sein,
    sich den Beweis des Theorems~\ref{thm:bounded_functions_banach} aus
    Abschnitt~\ref{sec:banach_bounded}
    anzuschauen.)
  \end{enumerate}
\end{exercise}

Mit dem detaillierten Studium der (unendlich-dimensionalen)
Hilberträume beschäftigt sich die Funktionalanalysis.  Es sollte auch
bemerkt werden, daß der Begriff des Hilbertraumes für die
Quantentheorie von grundlegender Bedeutung ist.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "skript"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
